* 金鱼图谱
金鱼图谱, 旧无传书, 近人薛氏有谱, 图详而说甚略. 今参取 \ll{}本草纲目\gg{}
\ll{}群芳谱\gg{}\ll{}格致镜原\gg{} \ll{}资身杂志\gg{} \ll{}陪幼集\gg{}
诸书荟录为谱以备. 谱录之一薛氏图列鱼五十四种, 今附于后, 乐间适性或有取焉.
句曲山农识.
** 原始
旧谱云金鱼起于元, 始于扬州, 盛于武林. 案 \ll{}七修类稿\gg{} 云, 杭自嘉庆戊申来,
有一种金鲫, 名曰火鱼, 以色赤故也. 人无有不好, 家无有不蓄, 竞色射利, 交相争尚,
多者十余缸. 金鱼亦不载于诸书, 鼠璞以为六合塔寺池有之. 故苏子美 \ll{}六合塔诗\gg{} 云:
"沿桥待金鲫, 竟日独迟留." 东坡亦曰:"我识南屏金鲫鱼." 南渡后则众盛也. 据此, 
始于宋盛于航, 南北二京内臣有畜者. 旧谱所云当本于此. 其云始于元则未甚核耳. 

金鱼为玩物, 好尚所在, 则种类繁滋, 故今之凡品, 古亦未见. 或有谓始于周者
(引 \ll{}述异\gg{} 记周平王祭金鱼神事), 有谓始于战国者(引\ll{}吴地记\gg{}) 阖闾食金鱼事),
有谓始于汉者(引 \ll{}子虚赋\gg{} 五色文鱼), 皆曲说附会, 今悉不取.

** 池畜
旧时石城卖鱼为业者, 多畜之池. 池以土池为佳, 水土相和, 萍藻易茂, 鱼得水土气性, 适易长,
出没萍藻自成天趣, 池旁值梅竹金橘, 影沁池中, 青翠交映亦园林之佳境也. 树芭蕉可治鱼汎,
树葡萄可免鸟雀粪, 亦可遮日色, 树芙蓉可辟水獭, 惟忌种菖蒲(若置白浮水石一二, 载石菖蒲其上或可).

池畜之鱼, 鲤鲫类耳, 佳品不入池也.

** 缸畜
缸畜之鱼, 其类固易蕃, 但鱼近土则色不鲜红, 故以缸畜为妙. 以古沙缸为上 (缸古则无火气,
且能透土气, 古粪缸尤宜鱼, 惟油盐缸最忌) 磁缸次之. 缸宜底尖口大者, 埋其半于土中, 一缸只可畜五六尾, 
鱼少则食可常继, 易大而肥.

凡新缸未蓄水时, 擦以生芋, 则注水后便生苔而水活且性不燥, 不致损鱼之鳞翅. 若用古缸则宜时时去苔.
苔多则减鱼色.

初春缸宜向阳; 入夏宜半阴半阳; 立秋后随处安置; 冬月将缸斜埋于向阳之地, 夜以草覆缸口,
俾严寒时常有一二指薄冰, 则鱼过岁无疾.

鱼恃水为活, 凡缸畜者, 夏秋暑热时, 须隔日一换水, 则鱼不鬰蒸而易大 (若用古缸,
水性可多日不坏, 不须隔日换水, 但以竹筒汲取鱼粪可也). 若天欲雨, 则缸底水热而有秽气,
鱼必浮出水面换气, 急宜换水, 或鱼翻白及水汎(古缸水不易汎), 水更宜频换, 迟换则鱼伤.

** 配孕
鱼配孕俗名咬子, 又名跌子. 凡雄鱼赶咬雌鱼之腹, 雌鱼急穿, 若遁逃状, 其腹有如线影一瞥,
即咬子之候. 无论池畜缸畜, 须配定雌雄. 雄鱼多则伤雌鱼; 无雄则雌或胀死. 雄鱼须则佳品,
与雌鱼色类, 大小相侔称, 则生子天全而性纯. 若用它鱼咬子, 其中亦多奇特. 用小鲤鱼,
其子脊有金线, 具三十六鳞, 名曰金鲤. 用小鲫鱼, 其子身短, 性最耐久, 名曰金鳅.
用小鳖鱼者, 其子脊无翅, 身扁而短阔, 名曰金鳖. 用比目河豚者, 其子目能开合如人(此得之传说,
未知验否). 用斗鱼者 (即丁斑鱼), 其子花身红尾善斗. 用小鸟鱼者, 其子红黑相间. 用乌贼鱼,
鲇鱼, 虾婆虫者, 其子长须. 用鲨鱼者, 其子身背多斑. 又用虾者(虾钳须宜去其半),
其子凤眼龙脊而三五尾或至十四尾 (此法较验). 用蟹者(宜用线缚其钳, 棉裹其壳刺), 
其子方身大目. 用虾㷬者, 其子短扁而身黄, 有鼓泡钉, 用蜥蜴火蝌蚪者, 其子有小足.

鱼类之别紧乎咬子, 世所熟知者惟鲤鲫鳅鳖四种, 而鲤鲫二种尤繁, 吴越中有大至二三尺者.

